% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\geometry{top=3cm}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around

\usepackage{enumitem} % für resume von enumerate

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{9}
\renewcommand{\titel}{Lösungen zum Übungsblatt: Unendlicher-Abstieg-Quadratspiralen}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheader
    \vspace*{-1.5em}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{quadratspiralen/sqrt-examples-b.pdf}
    \end{figure}
    \vspace*{-0.5em}


    % \vspace*{-1em}
    \section{Wiederholung}
    \vspace*{-1em}

    \begin{aufgabe}
        \vspace*{-0.5em}
        \begin{enumerate}[a)]
            \item $\sqrt{3} \approx 1,7321$ -- Anzahl Quadrate, die nacheinander einfüllbar sind: $1, 1, 2, 1, 2, 1, 2, \dots$ Also haben wir immer nach $1, 1, 1$ Quadraten wieder ein $\sqrt{3}$-Rechteck, im Bild mit Graustufen angedeutet. siehe folgende Rechnung, Verhältnis des grauen Rechtecks nach einer Periode:
            $$
                \dfrac{A - B - (B - (A - B))}{B - (A - B)} \;\;=\;\quad
                % \dfrac{A - B - B + A - B}{B - A + B} =
                \dfrac{2A - 3B}{2B - A} \;\;=\;\;
                \dfrac{2\frac{A}{B} - 3}{2 - \frac{A}{B}} \;\;=\;\;
                \dfrac{2\sqrt{3} - 3}{2 - \sqrt{3}} \;\;=\;\quad\quad
            $$
            $$
                \dfrac{(2\sqrt{3} - 3)(2 + \sqrt{3})}{(2 - \sqrt{3})(2 + \sqrt{3})} \;\;=\;\;
                \dfrac{4\sqrt{3} + 2 \cdot 3 - 6 + -3\sqrt{3}}{4 - 3} \;\;=\;\;
                \dfrac{\sqrt{3}}{1} \;\;=\;\;
                \sqrt{3}
            $$

            \item Beweis per Kontraposition, wie im Tipp vorgeschlagen. Angenommen Beweise, dass eine unendliche Quadratspirale bedeutet, dass das Verhältnis des Startrechtecks eine irrationale Zahl ist. \textbf{Tipp:} Beweise die äquivalente Kontraposition: Bei einem rationalen Verhältnis ist die Quadratspirale endlich.

            \item Eine endliche Quadratspirale besitzt ein kleinstes Quadrat. Skaliere das Rechteck so, dass dieses kleinste Quadrat die Seitenlänge $1$ hat. Die Skalierung ändert keine Verhältnisse, macht also keine Probleme. Da das kleinste Quadrat die Seitenlänge $1$ hat und jedes andere Quadrat ein Vielfaches davon ist, sind auch die Seitenlängen des Rechtecks ein Vielfaches von $1$ und damit das Verhältnis eine rationale Zahl.

            \item Seien $k_0, k_1, k_2, k_3, \dots$ die Anzahl an Quadraten, die man jeweils in einer Reihe einfügen kann, bis man die Richtung ändern muss. Dann ergibt sich daraus folgender Kettenbruch:
            $$k_0 + \dfrac{1}{k_1 + \dfrac{1}{k_2 + \dfrac{1}{k_3 + \dots}}}$$
            Für die oben abgebildeten Quadratspiralen für $\sqrt{3}, \sqrt{2}$ und den goldenen Schnitt $\phi$:

            \hspace*{1em}
                $1, 1, 2, 1, 2, 1, 2, \dots$ \hfill
                $1, 2, 2, 2, 2, \dots$ \hfill
                $1, 1, 1, 1, 1, \dots$
            \hspace*{8em}

            TODO Begründung... ((Taulex fragen oder Video vom Mathologer checken))
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}


    \newpage

    \vspace*{-5em}
    \section{Den Perioden auf der Spur}
    \vspace*{-2em}
    % zB auf https://planetmath.org/tableofcontinuedfractionsofsqrtnfor1n102 kann man die Kettenbruchentwicklungen für viele Zahlen checken. Nützlich, wenn man ohne rumprobieren auf einen Blick sehen will, welche davon man einigermaßen zeichnerisch hinbekommen sollte

    \begin{aufgabe}
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item $\sqrt{2} \approx 1.4142$ -- Anzahl Quadrate, die nacheinander einfüllbar sind: $1, 2, 2, 2, 2, \dots$ Also haben wir immer nach $1, 1$ Quadraten wieder ein $\sqrt{2}$-Rechteck, im Bild mit Graustufen angedeutet. siehe folgende Rechnung, Verhältnis des grauen Rechtecks nach einer Periode:
            $$
                \dfrac{A - B}{B - (A - B)} \;\;=\;\;
                \dfrac{A - B}{2B - A} \;\;=\;\;
                \dfrac{\frac{A}{B} - 1}{2 - \frac{A}{B}} \;\;=\;\;
                \dfrac{\sqrt{2} - 1}{2 - \sqrt{2}} \;\;=\;\;
            $$
            $$
                \dfrac{(\sqrt{2} - 1)(2 + \sqrt{2})}{(2 - \sqrt{2})(2 + \sqrt{2})} \;\;=\;\;
                \dfrac{2\sqrt{2} + 2 - 2 + -\sqrt{2}}{4 - 2} \;\;=\quad
                \dfrac{\sqrt{2}}{2} \quad\;\;\;=\;\;
                \dfrac{1}{\sqrt{2}}
            $$

            Die Rechnung endet mit dem Kehrbruch unseres gewünschten Verhältnisses, da das graue Rechteck um $90^\circ$ gedreht ist, im Vergleich zum Startrechteck.
        \end{enumerate}

        \includegraphics[width=\linewidth]{quadratspiralen/sqrt-examples-2.pdf}

        \begin{enumerate}[resume*]
            \item $\sqrt{5} \approx 2.2361$ -- Anzahl Quadrate, die nacheinander einfüllbar sind: $1, 4, 4, 4, 4, \dots$ Also haben wir immer nach $2, 2$ Quadraten wieder ein $\sqrt{5}$-Rechteck, im Bild mit Graustufen angedeutet. siehe folgende Rechnung, Verhältnis des grauen Rechtecks nach einer Periode:
            $$
                \dfrac{A - 2B}{B - 2(A - 2B)} =
                \dfrac{A - 2B}{5B - 2A} =
                \dfrac{\frac{A}{B} - 2}{5 - 2\frac{A}{B}} =
                \dfrac{\sqrt{5} - 2}{5 - 2\sqrt{5}} =
            $$
            $$
                \dfrac{(\sqrt{5} - 2)(5 + 2\sqrt{5})}{(5 - 2\sqrt{5})(5 + 2\sqrt{5})} =
                \dfrac{5\sqrt{5} + 2 \cdot 5 - 10 + -4\sqrt{5}}{25 - 20} =
                \dfrac{\sqrt{5}}{5} =
                \dfrac{1}{\sqrt{5}}
            $$

            Die Rechnung endet mit dem Kehrbruch unseres gewünschten Verhältnisses, da das graue Rechteck um $90^\circ$ gedreht ist, im Vergleich zum Startrechteck.

            \item $\sqrt{9}$ -- hier endet die Spirale sehr schnell, weil $9$ eine Quadratzahl ist und beim Anlegen der Spirale einfach drei Quadrate das ganze Rechteck füllen :-)
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}



    \enlargethispage{3\baselineskip}
    
    \section{Der euklidische Algorithmus}
    \vspace*{-2em}

    \begin{aufgabe}[ggT und Quadratspiralen]\label{ex:euclidandspirals}
        \vspace*{-0.5em}
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item Das kleinste Quadrat füllt die Seitenlänge des nächstgrößeren Quadrates aus, denn sonst hätten wir ein noch kleineres Quadrat. Also ist die zweitkleinste Seitenlänge ein Vielfaches der kleinsten Seitenlänge. Stellen wir uns vor, dass wir alle zweitkleinsten Quadrate ersetzen durch die kleinsten Quadrate. Dann sehen wir leicht, dass auch die wieder nächstgrößeren Quadrate eine Seitenlänge haben, die ein Vielfaches des kleinsten Quadrates ist. Wir können wieder durch kleinste Quadrate ersetzen, immer weiter, bis nur noch kleinste Quadrate im Rechteck haben. \qed

            \item Für Rechtecke mit natürlichen Seitenlängen, sind Quadratspiralen eine Visualisierung des euklidischen Algorithmus. Die Rechteckseitenlängen sind die Zahlen, deren ggT wir herausfinden wollen. Wenn die Quadratspirale endlich ist, hat das kleinste Quadrat den ggT als Seitenlänge.

            \item Wir wissen bereits, dass die Seitenlänge $q$ des kleinsten Quadrates die Rechtecksseitenlängen $A$ und $B$ teilt. Skaliere das Rechteck so, dass die neuen Rechtecksseitenlängen $A'$ und $B'$ natürliche Zahlen sind und $\operatorname{ggT}(A', B') = 1$ ist. Da bereits $A, B \in \mathbb{N} ,$ ist die Skalierung tatsächlich entweder nicht nötig (weil bereits $\operatorname{ggT}(A, B) = 1$), oder wir schrumpfen das Rechteck (um $\operatorname{ggT}(A, B)$). Da das kleinste Quadrat auch eine natürliche Zahl ist (seine Seitenlänge ist das Ergebnis von Differenzen natürlicher Zahlen) und ein Teiler von $A'$ und $B'$ ist, muss es Seitenlänge $1$ haben. Da wir das ursprüngliche Rechteck mit Seitenlängen $A, B$ um $\operatorname{ggT}(A, B)$ (möglicherweise gleich $1$) geschrumpft haben, skalieren wir es zurück um diesen Faktor, wodurch auch das kleinste Quadrat die Seitenlänge $\operatorname{ggT}(A, B)$ hat. \qed

            \item \textbf{Bonus:} Die PFZ'en von $A$ und $B$ teilen sich keine gemeinsamen Primzahlen, da sie sonst ein gemeinsamer Teiler wären, der größer als $1$ ist. Folglich sind $A$ und $B$ teilerfremd.
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}


    \enlargethispage{1\baselineskip}

    \begin{aufgabe}[Ein paar Beispiele]
        \vspace*{-0.5em}

        % Lösungen berechnet auf https://www.calculatorsoup.com/calculators/math/gcf-euclids-algorithm.php
        
        \begin{enumerate}[a)]
            \item $\operatorname{ggT}(133, 98) = 7 ,$ $\begin{array}{rclll}
                \textbf{133}  & =& 1 \cdot \textbf{98} & +& 35 \\
                98      & =& 2 \cdot 35 & +&   28 \\
                35      & =& 1 \cdot 28 & +&   7 \\
                28      & =& 4 \cdot \textbf{7}  & +&   0
            \end{array}$

            \item $\operatorname{ggT}(83, 79) = 1 ,$ $\begin{array}{rclll}
                \textbf{83}  & =& 1 \cdot \textbf{79} & +& 4 \\
                79      & =& 19 \cdot 4 & +&   3 \\
                4       & =& 1 \cdot 3 & +&   1 \\
                3       & =& 3 \cdot \textbf{1}  & +&   0
            \end{array}$

            \item $\operatorname{ggT}(925, 65) = 1 ,$ $\begin{array}{rclll}
                \textbf{925}  & =& 14 \cdot \textbf{65} & +& 15 \\
                65      & =& 4 \cdot 15 & +&   5 \\
                15      & =& 3 \cdot \textbf{5} & +&   0
            \end{array}$

            \item $\operatorname{ggT}(1247, 989) = 1 ,$ $\begin{array}{rclll}
                \textbf{1247}  & =& 1 \cdot \textbf{989} & +& 258 \\
                989     & =& 3 \cdot 258 & +&   215 \\
                258     & =& 1 \cdot 215 & +&   43 \\
                215     & =& 5 \cdot \textbf{43}  & +&   0
            \end{array}$

            \item $\operatorname{ggT}(1319, 953) = 1 ,$ $\begin{array}{rclll}
                \textbf{1319}  & =& 1 \cdot \textbf{953} & +& 366 \\
                953     & =& 2 \cdot 366    & +& 221 \\
                366     & =& 1 \cdot 221    & +& 145 \\
                221     & =& 1 \cdot 145    & +& 76 \\
                145     & =& 1 \cdot 76     & +& 69 \\
                76      & =& 1 \cdot 69     & +& 7 \\
                69      & =& 9 \cdot 7      & +& 6 \\
                7       & =& 1 \cdot 6      & +& 1 \\
                6       & =& 6 \cdot \textbf{1}  & +&   0
            \end{array}$
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

\end{document}